現代教育涉疲勞轟炸兩小時 逼考生報讀逾萬元IELTS課程

現代教育涉以不良手法推銷雅思（IELTS）課程。《蘋果》接獲兩名DSE應屆考生投訴，本月初分別接獲現代推銷電話邀請試堂，分校職員趁試堂後花兩小時力銷IELTS課程。二人最終分別繳付留位費承諾購買總值1.36萬元課程，更被職員要求「推薦」友人試堂，二人遂交出聯絡電話。有律師指出，現代和兩名學生涉違反《個人資料（私隱）條例》中有關收集和使用資料原則的規定。

二人分別為副學士、高級文憑課程的準學生，並在本月初收到現代職員的推銷電話邀請免費試堂，惟二人以往從未曾報讀現代課程。關同學（化名）憶述，職員在電話中探問其文憑試成績，然後邀請他到現代銅鑼灣分校試上IELTS預備班，到埗後職員安排他做一份英文試卷，「佢話我有好多題漏空，就問我想唔想改善英文。」

關同學說，當時職員步步進逼，「佢首先問我哋願唔願意一日學3個（英文）生字，我話願意，跟住佢就問我哋願唔願意一個星期花6個鐘嚟學好英文，咁為咗改善英文我係願意嘅。」職員隨即推銷現代的IELTS課程。一起試堂的鄧同學（化名）憶述，該職員更以「過來人」身份游說，「佢話自己都係靠IELTS駁返入八大，可以讀到社工。」

根據二人憶述，現代職員推銷時涉嫌誇張陳述，例如指讀副學位期間很難重讀文憑試英文，因此必須要報考IELTS，才能順利駁上大學學士學位。職員又稱IELTS程度是為文憑試考2級的學生而設，關同學覆述：「佢話考3級、4級或以上嗰啲都唔適合，最啱就係考2級嘅學生。」

二人又透露，職員要求他們提供其他同學的聯絡電話，更建議將整個同學聊天群組（Whatsapp group）的聯絡人資訊撮圖，二人猶豫之際，該職員以「同老細交差」哀求，二人於是提供個別同學的電話。事後回想，二人質疑為何現代擁有其聯絡方法，又認為職員的推銷手法有問題，自覺受騙並向現代投訴，要求退回學費。

現代教育傳訊部負責人曾穎茵稱，上述學生並無受到強迫，且自願報讀課程 ，不存在不良銷售手法；現代僅分別收取二人10,255元和6,855元，未有超出課程總款。曾又引述涉事職員稱，否認說過「如要駁上大學學士學位必須要應考IELTS」等失實陳述，形容這純屬學生單方面指控，強調當日職員提供的資訊僅為一般性參考之用。

曾穎茵續稱，涉事職員是在兩日後二人到分校交學費時，詢問會否推薦身邊有需要朋友免費試堂，而職員曾建議撮圖傳送較方便，不用手寫，而學生表示樂意，並將同學群組名單傳給職員。曾強調相關舉動是在公開環境下進行，純屬自願。

教大高級講師、律師莊耀洸表示，根據《個人資料（私隱）條例》，收集和使用資料需要取得當事人同意，而在個案中當事人若未有同意該兩名學生交出其聯絡資料，二人即涉違反《條例》中使用資料原則的規定，現代教育則違反收集資料原則的規定。莊強調，該兩名學生無權代表他們的同學同意將資料交給現代教育，當事人有權民事控告兩名學生和現代教育，亦可向個人資料私隱專員公署投訴，私隱專員可以發出執行通知要求採取補救措施，不遵守執行通知屬刑事罪行。

學友社學生輔導中心總幹事吳寶城認為，現代推銷手法並不合理，「似乎有啲利用學生未係好識保護私隱」，藉此索取學生聯絡電話來推銷。

乜古代依家唔掂到咁

幾年前中學啱啱畢業中過招，打嚟識叫我個全名，仲呃我其他同學都報咗，後尾先知班同學將成個聯絡人比晒現代

十足嗰間幫人洗冷氣但要交其他人電話出嚟嘅公司